\chapter{Integración y despliegue continuo}
\label{chap:cicd}

\section{Objetivos del pipeline}
\label{sec:objetivos-pipeline}

El objetivo del pipeline es convertir el despliegue en un proceso repetible y auditable. Antes de desplegar, el sistema debe restaurar dependencias, compilar, ejecutar pruebas, construir la imagen Docker y validar Terraform. En el despliegue cloud, además, debe publicar la imagen en ECR, aplicar infraestructura, ejecutar migraciones y realizar pruebas de humo.

El pipeline se diseña para ejecución manual en \texttt{dev}. Esta decisión evita despliegues accidentales durante el desarrollo del TFG y permite capturar evidencias controladas.

\section{Validación automática}
\label{sec:validacion-automatica}

La validación automática incluye:

\begin{itemize}
  \item \texttt{dotnet restore} para restaurar dependencias.
  \item \texttt{dotnet build} para compilar la solución.
  \item \texttt{dotnet test} para ejecutar pruebas automatizadas.
  \item Validación de migraciones EF Core en el flujo de CI base.
  \item \texttt{docker compose config} para comprobar que la composición local es válida.
  \item \texttt{terraform fmt} y \texttt{terraform validate} para asegurar formato y coherencia de infraestructura.
\end{itemize}

\section{Publicación de artefactos}
\label{sec:publicacion-artefactos}

La imagen de la API se construye a partir de \path{TransitOps.Api/Dockerfile}. En el flujo de despliegue, la imagen se etiqueta con el identificador del commit o con un tag operativo, y se publica en el repositorio ECR \path{transitops/api}. En el despliegue real de Sprint 4 se publicó la imagen \path{sprint4-local-d00aa6b}.

ECR actúa como frontera entre construcción y ejecución: ECS no arranca una versión nueva de la API hasta que la task definition apunta a una imagen disponible.

\section{Despliegue automatizado}
\label{sec:despliegue-automatizado}

Se han definido dos workflows manuales:

\begin{itemize}
  \item \path{terraform-dev.yml}: inicializa Terraform, valida formato y configuración, genera plan y permite aplicar manualmente.
  \item \path{deploy-dev.yml}: ejecuta build, tests, construcción de imagen, publicación en ECR, Terraform, migraciones ECS, escalado del servicio, health check, bootstrap de administrador y login.
\end{itemize}

GitHub Actions accede a AWS mediante OIDC y asume un rol IAM de despliegue específico para TransitOps:

\begin{center}
{\small\path{transitops-dev-github-actions-deploy-role}}
\end{center}

No se utilizan claves AWS persistentes en GitHub. La reducción fina de permisos queda como mejora futura, pero el rol ya está limitado al repositorio y rama previstos.
