\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusions}

\section{Conclusiones del trabajo}
\label{sec:conclusiones-trabajo}

El trabajo ha alcanzado un estado técnico avanzado respecto a sus objetivos principales. Se ha construido un backend funcional para gestión de transportes y se ha desplegado en AWS mediante infraestructura como código, con dominio HTTPS real, base de datos privada, contenedores, secretos externos y validación operativa.

El valor principal del proyecto no reside únicamente en la API implementada, sino en haber completado un camino de ingeniería real: código fuente, pruebas, imagen Docker, ECR, Terraform, RDS, ECS, migraciones, DNS, TLS, health check y login validado. Esto permite defender el trabajo como una plataforma cloud operable, no solo como una aplicación local.

\section{Competencias aplicadas}
\label{sec:competencias-aplicadas}

Durante el desarrollo se han aplicado competencias de:

\begin{itemize}
  \item Ingeniería de requisitos y control de alcance.
  \item Diseño de API REST y contratos de error.
  \item Modelado de dominio y reglas de negocio.
  \item Persistencia relacional con PostgreSQL y migraciones.
  \item Pruebas automatizadas e integración.
  \item Contenerización con Docker.
  \item Infraestructura como código con Terraform.
  \item Diseño de red y servicios cloud en AWS.
  \item CI/CD con GitHub Actions y OIDC.
  \item Seguridad básica de aplicación e infraestructura.
  \item Documentación técnica y preparación de evidencias.
\end{itemize}

\section{Lecciones aprendidas}
\label{sec:lecciones-aprendidas}

Una lección importante es que la complejidad real de un sistema cloud no aparece solo en el código de negocio. DNS, certificados, roles, secretos, migraciones, estado Terraform y permisos pueden bloquear un despliegue si no se tratan como parte del diseño.

También se ha comprobado el valor de mantener un alcance funcional reducido. Esta decisión permitió dedicar tiempo a cerrar aspectos que a menudo quedan fuera de proyectos académicos: despliegue real, HTTPS, base de datos privada, migraciones controladas y validación de extremo a extremo.

Por último, el proyecto muestra que documentar decisiones durante el desarrollo facilita retomar el trabajo, justificar cambios y preparar la defensa.

\section{Líneas futuras}
\label{sec:lineas-futuras}

Las líneas futuras más relevantes son:

\begin{itemize}
  \item Desarrollar un frontend web para operadores y administradores.
  \item Ejecutar y archivar el flujo completo de despliegue desde GitHub Actions como evidencia CI/CD final.
  \item Añadir entorno \texttt{prod} separado, con configuración y estado Terraform independientes.
  \item Refinar permisos IAM hacia mínimo privilegio estricto.
  \item Añadir dashboards y alarmas CloudWatch.
  \item Incorporar pruebas de carga y análisis de capacidad.
  \item Implementar rotación de secretos y políticas de backup/restore verificadas.
  \item Ampliar el dominio con planificación, costes, rutas o integración con servicios externos.
\end{itemize}
