\chapter{Infraestructura y despliegue}
\label{chap:infraestructura-despliegue}

\section{Contenerización}
\label{sec:contenerizacion}

La API se empaqueta en una imagen Docker construida a partir de su \texttt{Dockerfile}. El contenedor expone el puerto \texttt{8080}, instala las dependencias necesarias para el runtime .NET y se configura mediante variables de entorno. La imagen se utiliza tanto para despliegue cloud como para validar el comportamiento de empaquetado.

El entorno local se reproduce con Docker Compose, levantando la API y PostgreSQL. La configuración sensible se proporciona mediante un fichero \texttt{.env} no versionado. Esto permite ejecutar el sistema local sin instalar PostgreSQL de forma manual y mantiene una ruta de validación cercana al despliegue real.

\section{Infraestructura como código}
\label{sec:infraestructura-codigo}

Terraform se organiza bajo \path{infra/terraform}. La estructura separa un bootstrap de estado remoto, módulos reutilizables y raíces de entorno:

\begin{itemize}
  \item \path{bootstrap/remote_state}: crea el bucket S3 de estado y la tabla DynamoDB de bloqueo.
  \item \path{modules/platform_foundation}: VPC, subredes, rutas, NAT y grupos de seguridad.
  \item \path{modules/container_registry}: repositorio ECR.
  \item \path{modules/database}: RDS PostgreSQL.
  \item \path{modules/runtime_config}: Secrets Manager y SSM.
  \item \path{modules/container_runtime}: ECS, task definition, ALB, listeners, Route 53 y ACM.
  \item \path{modules/github_oidc}: rol de despliegue para GitHub Actions.
  \item \path{environments/dev}: composición real del entorno de desarrollo.
\end{itemize}

El estado remoto se almacena en S3 y se bloquea con DynamoDB. Esto evita estados locales divergentes y reduce el riesgo de cambios concurrentes.

\section{Entorno AWS}
\label{sec:entorno-aws}

El entorno desplegado utiliza:

\begin{itemize}
  \item Cuenta AWS: \texttt{142966787103}.
  \item Región: \texttt{eu-west-1}.
  \item Entorno: \texttt{dev}.
  \item Dominio: \path{api.dev.transitops.net}.
  \item Hosted zone: \texttt{Z0675583AI7IBDN9DQWU}.
  \item Certificado ACM: \path{api.dev.transitops.net}.
\end{itemize}

Los recursos siguen la convención \path{transitops-dev-<componente>} y se etiquetan con proyecto, entorno, propietario, repositorio, servicio y origen Terraform. Esta nomenclatura facilita identificar recursos y costes.

\section{Despliegue de la aplicación}
\label{sec:despliegue-aplicacion}

El flujo de despliegue aplicado en \texttt{dev} fue:

\begin{enumerate}
  \item Crear la infraestructura base con ECS en \texttt{desired\_count} = \texttt{0}, evitando arrancar tareas antes de tener imagen en ECR.
  \item Construir la imagen Docker de la API.
  \item Publicar la imagen en ECR con el tag \path{sprint4-local-d00aa6b}.
  \item Actualizar la task definition para usar la imagen publicada.
  \item Cargar los secretos de runtime en Secrets Manager.
  \item Ejecutar migraciones con una tarea ECS puntual usando \path{--migrate-only}.
  \item Escalar el servicio ECS a \texttt{desired\_count} = \texttt{1}.
  \item Activar Route 53, ACM, HTTPS y redirección HTTP a HTTPS.
  \item Validar el endpoint público \url{https://api.dev.transitops.net/api/v1/health/ready}.
\end{enumerate}

El resultado es un servicio ECS estable, con una tarea en ejecución y acceso público únicamente a través del ALB.

\section{Gestión de configuración y secretos}
\label{sec:configuracion-secretos}

La configuración sensible se externaliza. La cadena de conexión a PostgreSQL, la clave de firma JWT y el token de bootstrap se almacenan en Secrets Manager. Otros parámetros, como emisor, audiencia y expiración del JWT, se almacenan en SSM Parameter Store o se proporcionan como variables no secretas.

En el repositorio solo se incluyen ejemplos y nombres de variables. Los ficheros locales que pueden contener secretos, como \texttt{terraform.tfvars}, \texttt{backend.hcl} o \texttt{.env}, están excluidos del control de versiones.
