\chapter{Validación y resultados}
\label{chap:validacion-resultados}

\section{Estrategia de validación}
\label{sec:estrategia-validacion}

La validación se ha organizado en tres niveles: pruebas de backend, validación de infraestructura y pruebas de operación sobre el entorno desplegado. Esta estrategia evita depender de una sola evidencia y permite demostrar tanto comportamiento funcional como capacidad real de despliegue.

En local se ejecutan pruebas automatizadas y flujos Postman/Newman contra una API viva. En infraestructura se usan \texttt{terraform fmt}, \texttt{terraform validate}, \texttt{terraform plan} y \texttt{terraform apply}. En AWS se comprueba el estado de ECS, la migración puntual, la salud HTTPS y el login.

\section{Pruebas funcionales}
\label{sec:pruebas-funcionales}

La suite principal de pruebas automatizadas contiene 84 pruebas superadas. Estas pruebas cubren endpoints de salud, transportes, vehículos, conductores, autenticación, usuarios y reglas de estado. La validación automatizada se complementa con un flujo de smoke local basado en Postman/Newman, que arranca Docker Compose, prepara datos deterministas, ejecuta peticiones y limpia los datos generados.

Además, se verificaron manualmente el bootstrap del primer administrador y el login en el entorno cloud.

\section{Validación de infraestructura}
\label{sec:validacion-infraestructura}

La infraestructura se validó con Terraform antes y después del despliegue. Las acciones principales fueron:

\begin{itemize}
  \item Inicialización de backend remoto S3/DynamoDB.
  \item \texttt{terraform validate} correcto para el entorno \texttt{dev}.
  \item \texttt{terraform apply} real de la infraestructura \texttt{dev}.
  \item Publicación de imagen en ECR.
  \item Aplicación de migraciones EF Core mediante ECS task.
  \item Escalado del servicio ECS a una tarea.
  \item Activación de DNS y HTTPS con Route 53 y ACM.
  \item \texttt{terraform plan} con \path{-detailed-exitcode} final sin cambios pendientes.
\end{itemize}

\section{Resultados obtenidos}
\label{sec:resultados-obtenidos}

Los resultados técnicos obtenidos hasta el momento son:

\begin{itemize}
  \item Endpoint final: \url{https://api.dev.transitops.net}.
  \item Health check final: \texttt{GET} \path{/api/v1/health/ready} devuelve \texttt{200}.
  \item Certificado ACM: emitido para \path{api.dev.transitops.net}.
  \item Servicio ECS: \texttt{ACTIVE}, \texttt{desired = 1}, \texttt{running = 1}.
  \item Imagen ECR desplegada: \path{sprint4-local-d00aa6b}.
  \item Task definition desplegada: \path{transitops-dev-api:2}.
  \item Tarea ECS de migración: finalizada con código \texttt{0}.
  \item Login administrador por HTTPS: respuesta \texttt{200} con \acrshort{jwt}.
  \item Terraform final: infraestructura convergida sin cambios pendientes.
\end{itemize}

Estos resultados demuestran que el sistema no solo compila, sino que se ejecuta sobre infraestructura cloud real y verificable.

\section{Análisis de limitaciones}
\label{sec:analisis-limitaciones}

Las principales limitaciones son:

\begin{itemize}
  \item No existe interfaz gráfica; el sistema se consume mediante API, Postman o clientes equivalentes.
  \item El entorno desplegado es \texttt{dev}, no una arquitectura productiva multi-entorno completa.
  \item No se han implementado políticas de autoscaling ni pruebas de carga.
  \item La observabilidad se limita a salud, logs y métricas básicas de servicios gestionados.
  \item El pipeline de GitHub Actions está preparado, pero debe ejecutarse y archivarse como evidencia final de CI/CD completo.
  \item Algunas políticas IAM son prácticas para el sprint actual y pueden afinarse más en fases posteriores.
\end{itemize}
